+++
title = "git-flow, ilustrovaný průvodce"
date = 2018-03-19T21:53:00Z
updated = 2018-03-19T21:53:59Z
tags = ["version-control", "git"]
draft = true
blogimport = true 
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="https://1.bp.blogspot.com/-DPNSJmF-XMA/Wq7FMWLECJI/AAAAAAAAd7Q/pVGXyVM967oqAojJbDEgxcQ6RS6h6kUEQCLcBGAs/s1600/Git%2Blogo%2Bsmall.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" data-original-height="100" data-original-width="100" src="https://1.bp.blogspot.com/-DPNSJmF-XMA/Wq7FMWLECJI/AAAAAAAAd7Q/pVGXyVM967oqAojJbDEgxcQ6RS6h6kUEQCLcBGAs/s1600/Git%2Blogo%2Bsmall.png" /></a></div><h2 style="text-align: left;">Trochu okecávání na úvod </h2>Posledních 5 let jsem v práci používal <a href="https://www.mercurial-scm.org/">Mercurial</a>. Je to verzovací systém, který je funkčně ekvivalentní s <a href="https://git-scm.com/">Gitem</a> a navíc má tu skvělou výhodu, že nemusíte neustále googlovat, abyste udělali triviální věci.<br /><br />Ale to jsem odbočil. Když jsem si <i>Mercurial</i> dostatečně osvojil, začali jsme řešit, jakou používat branchovací strategii, jak to provázat s code review atd. Část toho zápasu jsem kdysi zachytil v zápisu <a href="http://www.sw-samuraj.cz/2014/08/mercurial-strategie-branch-by-feature.html">Mercurial, strategie branch-by-feature</a>.<br /><br />Z dnešního pohledu je mi jasné, že jsme znovu-vynalézali kolo - v podstatě jsme se dobrali tomu, co už vyřešilo <a href="https://bitbucket.org/yujiewu/hgflow/overview">hgflow</a> (a jeho předchůdce <a href="https://github.com/nvie/gitflow">git-flow</a>). No nic. Na dalších projektech jsem už zaváděl čisté <i>hgflow</i> a používal ho rutinně zhruba 3 roky.<br /><br />Teď v nové práci používám výhradně <i>Git</i>. A byť ho už pár let soukromně používám, komerční projekt jsem v něm ještě nedělal. A protože jsem čiperka neposedná, připravil jsem v práci prezentaci <i>git-flow</i>, s tím, že by se potenciálně mohlo používat na nových projektech. Uvidíme. A tak jsem si říkal, proč ty přípravné práce trochu nezúročit... Tady je článek.<br /><br /><h2 style="text-align: left;">Koncept git-flow</h2><i>git-flow</i> je branchovací strategie, založená na mergování. Pokud tedy milujete <a href="https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Branching-Rebasing">rebase</a>, nebude to pro vás asi to pravé. Koncept <i>git-flow</i> - poprvé definovaný v (relativně) slavném článku <a href="https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/">A successful Git branching model</a> - může na první pohled vypadat složitě, ale ve skutečnosti je celkem jednoduchý.<br /><br /><i>git-flow</i> je postaveno kolem dvou permanentních branchů: <i>master</i> uchovává produkční releasy, <i>develop</i> slouží pro přípravu "příštího releasu" (zkrátka vývojový branch).<br /><br />Kromě těchto permanentních branchů je k dispozici několik dočasných:<br /><ul style="text-align: left;"><li><i>feature</i> branch slouží pro vývoj... nové feature</li><li><i>bugfix</i> branch pro opravu "ne-produkčních bugů" </li><li><i>release</i> branch (trošku zavádějící název) slouží pro přípravu "produkčního releasu" (ten co skončí v <i>masteru</i>)</li><li><i>hotfix</i> branch pro fixování "produkčních bugů"</li><li><i>support</i> branch pro podporu více/legacy produkčních verzí</li></ul><br />Možná to vypadá, že těch typů branchů je hodně. V realitě jich ale používáte jen část - <i>feature</i> branche denně, jednou za čas <i>release</i> branch, spíše sporadicky <i>hotfix</i> branch a extrémně výjimečně <i>support</i> branch. Výhodou také je, že <i>git-flow</i> nemusíte používat kompletní, ale jen vyhovující část (nejspíš <i>feature</i> branche, plus třeba <i>release</i> branche pro tagování).<br /><br />Kromě typů branchů, definuje <i>git-flow</i> také to, kam se jednotlivé branche mergují. To se dá jednak vykoukat z následujícího obrázku, jednak se tomu budu věnovat v následujících sekcích. Výhodou je, že se o to nemusíte starat - <i>git-flow</i> se o to stará za vás.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="https://4.bp.blogspot.com/-vf79ywavh6k/WrAhIl2gG-I/AAAAAAAAd7k/D1WTpFHa4T00P603dEX3xRKRedWpLT4xQCLcBGAs/s1600/git-flow.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" data-original-height="1524" data-original-width="1150" height="640" src="https://4.bp.blogspot.com/-vf79ywavh6k/WrAhIl2gG-I/AAAAAAAAd7k/D1WTpFHa4T00P603dEX3xRKRedWpLT4xQCLcBGAs/s640/git-flow.png" width="482" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Originál vizualizace <i>git-flow</i> od <a href="https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/">Vincenta Driessena</a></td></tr></tbody></table><br /><br /><h2 style="text-align: left;">Instalace git-flow</h2>asdf</div>
